毅進仔也看得明的警察通例 （傳媒工作者 巴喬） - 巴喬

毅進仔也看得明的警察通例
（傳媒工作者 巴喬） - 巴喬

論壇

警隊員佐級協會去信警隊管理層尋求警員使用武力的指引。資料圖片

朱經緯被法官裁定罪成後，警察隊員佐級協會主席陳祖光指審訊令警隊使用武力的合法性，以及誰人判定使用武力的合法性變得模糊，更指前線人員相信按內部指引行使武力判斷，卻可能受刑事檢控，令其執法時難以判斷，要去信警隊管理層尋求指引云云。
引用網上潮流用語：「隻隻字我都明，但夾埋一齊我就唔明。」特別是「誰人判定使用武力的合理性變得模糊」一句，究竟這單要由滿是梁粉組成的監警會裁決、再經法庭審訊，過五關斬六將，前後經過三年才能成功起訴的案件，陳祖光還可以如何狡辯朱經緯使用武力是合理合法？朱經緯如此清晰不過的犯罪行為，陳祖光是如何扭曲到得出「審訊令警隊使用武力的合法性變得模糊」這個結論？

前任一哥李明逵曾說過「無情況下警察可以揮拳打人」，縱使時移世易，同一番話不可能再出自李明逵或現任一哥之口，但《警察通例》第29章白紙黑字仍然列明「警務人員在使用武力前，要盡量向對方發出警告……在可行範圍內，應盡量讓對方有機會服從警方命令，然後才可使用武力」，而使用警棍擊中任何人，皆要向上級提供報告，如此淺白易明的文字，何以陳祖光未能參透？當真要翻查一下陳主席的中文會考成績合格與否。
警員要升職加人工，除了要表現良好，更必須熟讀《警察通例》，然而對於考試成績不太良好的警員來說，背誦《警察通例》無異於重考公開試，恐怕會觸起不少人的不快回憶。所以他們想升職只有選擇另一途──絕對服從上級指示，即陳祖光所指的按「內部指引」行使武力，只要得到上司的肯定，只要上頭鼓勵他們一句「你哋冇做錯！」，自然無所畏懼，在對付佔中示威者時表現勇武，日後也可以官運亨通，步步高陞。

陳祖光詐儍扮懵

在另一宗死因庭案件中，死者因手持𠝹刀衝向妻子而被兩名警察連環開槍擊斃，警方專家在庭上指兩名警察開槍符合警方武力使用程序及指引；而當朱經緯的警棍不合理地當作手臂延伸，去襲擊沒有不服從警方命令的途人，並且已被法庭判刑，陳祖光卻裝聾扮啞，詐儍扮懵，去袒護犯錯警員，叫市民如何再相信警隊執法是不偏不倚？

當然，歡迎陳祖光公開全本《警察通例》，引經據典逐條反駁朱經緯是如何符合使用武力的指引，或者清楚說明所謂的內部指引，究竟是梁振英叫七警拳打腳踢，還是曾偉雄要求朱經緯亂棍狠揮。如果陳主席能夠撥亂反正，供出命令警隊施暴的主謀，則可令警隊由施害者變為受害者，屆時市民對其印象定必節節上升，不必擔憂民望再敬陪公務員團隊之末位。

可惜，陳祖光怎看也沒有這份英雄氣概，反倒像老套電影中讀書不成、倚仗權勢蝦蝦霸霸的官二代，被主角修理後，哭哭啼啼嚷着要老爸找人去復仇。一如員佐級協會向警隊管理層尋求使用武力指引，明顯是要將警隊日後濫用暴力的行為合理化，甚至另行建立一套連監警會和法院都沒法制衡的機制。現在警隊可說要槍有槍（雖然德國生產商不賣賬，但李家超說市面還有很多選擇），要炮有炮（水炮車），要人有人（開新編制查大型遊行及集會），警權被無限放大，如果連監察及制衡的力量都失去，日後要懲處警隊的違法行為只會難上加難。

巴喬
傳媒工作者